**大上海计划**，是[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[南京国民政府為建造上海新政治中心制定的计划](../Page/南京国民政府.md "wikilink")，计划于[1929年7月](../Page/1929年7月.md "wikilink")[上海特别市政府第](../Page/上海特别市政府.md "wikilink")123次会议通过。计划中划定上海东北方向的[翔殷路以北](../Page/翔殷路.md "wikilink")，[闸殷路以南](../Page/闸殷路.md "wikilink")，[淞沪路以东约](../Page/淞沪路.md "wikilink")7000余亩的土地为新上海市市中心区域，并建造[上海市政府大厦等一些基础设施](../Page/中华民国上海市政府大厦.md "wikilink")。此划定区域位于今[上海](../Page/上海.md "wikilink")[杨浦区](../Page/杨浦区.md "wikilink")[殷行街道](../Page/殷行街道.md "wikilink")、[五角场镇](../Page/五角场镇.md "wikilink")、[五角场街道及](../Page/五角场街道.md "wikilink")[新江湾城街道辖区内](../Page/新江湾城街道.md "wikilink")。

1937年[淞沪会战后](../Page/淞沪会战.md "wikilink")，该计划被迫停止实施，但日军1938年10月新制订的《上海大都市计划》也是以《大上海计划》为原形進行修改，添加亲日規劃。1945年二战结束，日本投降，国民政府重新接管后未能接续计划，仅對部分道路和建筑进行修缮。1945年，成立了以大上海计划中划定的区域作为[新市区至](../Page/新市区.md "wikilink")1952年被兼并成[江湾区](../Page/江湾区.md "wikilink")。

## 内容

### 划定区域

[Plan_of_Great_Shanghai_Effect_of_Municipal_Administation_Area.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Plan_of_Great_Shanghai_Effect_of_Municipal_Administation_Area.jpg "fig:Plan_of_Great_Shanghai_Effect_of_Municipal_Administation_Area.jpg")
1929年通过所划定的区域为：上海市区东北方向的翔殷路以北，闸殷路以南，淞沪路以东及周南十图、衣五图以西的土地，共计约7000余亩。这一区域被定为新上海市中心区域。其中心位于今[杨浦区](../Page/杨浦区.md "wikilink")[五角场](../Page/江湾五角场.md "wikilink")，其市府所在地位于今上海体育学院内，背部正对世界路。

### 计划纲要

[Plan_of_Great_Shanghai_Municipal_Administation_Area_c_1930_EN.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Plan_of_Great_Shanghai_Municipal_Administation_Area_c_1930_EN.svg "fig:Plan_of_Great_Shanghai_Municipal_Administation_Area_c_1930_EN.svg")
拟定的计划主要的内容大致可以分为四个方面：

1.  市中心区计划：在中心区划地1000余亩，建设行政区，形状为一“中”字。区域内包括市政府大楼、各局办公楼以及市立运动场、市立图书馆、市立博物馆、市立医院、市立公园、国立音专等项目。
2.  市中心区域和附近港口、铁路计划：包括虬江码头。
3.  全市分区计划：在中心区的外围区域规划工业区和住宅区。
4.  全市道路系统计划：
    1.  第一批以[市政府大楼为中心](../Page/中华民国上海市政府大厦.md "wikilink")，东、南两块呈棋盘形，北、西两块呈蛛网形。
    2.  第二批，修筑中山北路（今逸仙路）、中山路（今中山北路及中山西路）通往龙华；修筑其美路（今四平路）、黄兴路通往租界。
    3.  第三批道路23条，通往浦东和江桥等地。

## 进程

### 计划的提出

1927年，[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[南京国民政府成立](../Page/南京国民政府.md "wikilink")，上海设立为特别市，其中原属于江苏省宝山县的引翔镇和殷行镇划归上海市，成為引翔区和殷行区。当时上海市中心大部分是[租界区](../Page/租界.md "wikilink")，包括[公共租界和](../Page/上海公共租界.md "wikilink")[法租界](../Page/上海法租界.md "wikilink")。而上海市政府的所在地却在偏远的枫林桥地区（近[徐家汇](../Page/徐家汇.md "wikilink")）。故市政府为了能与市内的国外租界相抗衡，从而改变市府处于局外枫林桥一隅之困境，提出了《大上海计划》，藉由市府搬遷有效连接闸北、上海县城等华界区域。
1929年7月，中华民国上海特别市政府第123次会议正式通过了《大上海计划》。8月，上海市中心区域建设委员会成立进入了实施阶段。

### 计划的实施

#### 筹集经费

计划实施后政府为了筹集建造经费，在1929年发行了第一期市政公债300万元，并以市府名义按照当时的地价200至600元一亩左右的代价，在计划的市中心区域内征收土地5400余亩，除了用于建设市中心的土地外，多余的829亩土地，以招领土地的办法，分成两个等级定价出售。甲等级土地定价每亩2500元，乙等级土地定价每亩2000元，共收益1795560元。

#### 工程建设

经过发行公债和出售土地的方法筹集到资金后，计划中的各项工程自1930年上半年起陆续开始建设，建设的工程项目有：

  - 开辟道路

根据道路系统，行政区域如同一个“中”字，并以此为中心，其正西、正东、正北、正南四个方向开辟四条主干道，分别为三民路（今三门路）、五权路（今民星路）、世界路（与今同）和大同路（未建成），反映了当时国民政府“三民五权、世界大同”的政治主张。在翔殷路与淞沪路、黄兴路的十字交口处再多开辟一条其美路（今四平路），构成[五角场格局](../Page/江湾五角场.md "wikilink")，该格局至今仍保存完好。闸殷路和军工路等既有道路不作更改，作为主干道继续使用。其他道路以行政区域为中心，向外辐射，东面两块道路呈棋盘型，西面两块道路呈蜘蛛网型。同时规定路名以“中华民国上海市政府”九个字其中一字为首，第2字为象征国家和平兴盛的赞美字。例如现在还保留的：国定路、市光路、政立路等。

  - 市府大厦

[Shanghai_Government_Building_in_the_1930s.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shanghai_Government_Building_in_the_1930s.jpg "fig:Shanghai_Government_Building_in_the_1930s.jpg")

市政府位于中央区域佔地一千亩是权力机关的所在地。1929年10月1日公开悬赏奖金三千元征求市政府设计图案。1930年2月由[董大酉设计得奖](../Page/董大酉.md "wikilink")，政府又对图案进行了修改。1931年6月，[市府大厦正式开工](../Page/中华民国上海市政府大厦.md "wikilink")，由[朱森记营造厂承造](../Page/朱森记营造厂.md "wikilink")，预计1932年上半年竣工，但由於1932年1月中旬[淞沪事变爆发](../Page/一·二八事变.md "wikilink")，日军进攻上海，工程所在的五角场至江湾地区陷入战场工程被迫暂停。3月上海实现停战。7月重新开工，终于在1933年10月10日正式落成。同时落成的还有社会、教育、卫生、土地、公务等五局的房屋。各楼面积总计达8982平方米，总造价78万元。同年年底，市政府和上述五局相继迁入新建的市中心行政区大楼办公。随后“[新市区](../Page/新市区.md "wikilink")”正式宣告建立。

  - 其他公共设施

1934年8月占地3百余亩规模庞大的上海市运动场开工，同时还在附近建造体育馆和游泳池。1934年12月，[上海市立图书馆和](../Page/上海市立图书馆.md "wikilink")[上海市立博物馆动工](../Page/上海市立博物馆.md "wikilink")，两建筑也都由[董大酉设计](../Page/董大酉.md "wikilink")。在布局上，两楼遥遥相对，而市府大楼恰位于两建筑中轴线上的北面。同时动工的还有[上海市立医院和上海市卫生试验所](../Page/旧上海市市立医院.md "wikilink")。1935年下半年，上述这几项工程先后竣工使用。

## 著名建築物

  - [中华民国上海市政府大厦](../Page/中华民国上海市政府大厦.md "wikilink")
  - [上海市立體育場](../Page/江灣體育場.md "wikilink")
  - [上海市立图书馆](../Page/上海市立图书馆.md "wikilink")
  - [上海市立博物館](../Page/上海市立博物館.md "wikilink")
  - [上海市立医院及卫生试验所](../Page/舊上海市市立醫院.md "wikilink")

## 结局

上海[苏州河以北城区在](../Page/苏州河.md "wikilink")[淞沪会战中受到重创](../Page/淞沪会战.md "wikilink")，此后城市格局以[浦西南部原租界地区为主](../Page/浦西.md "wikilink")。

## 参考文献

  - 《1927-1937年的上海》 （法）安克强 -{著}-，张培德 -{译}-,上海古籍出版社，ISBN 9787532538157

## 外部連結

  - [上海市市中心區道路系統圖](http://www.virtualshanghai.net/Asset/Preview/vcMap_ID-106_No-1.jpeg)
  - [上海市市中心區域分區計畫圖](http://www.virtualshanghai.net/Asset/Preview/vcMap_ID-162_No-1.jpeg)

## 參見

  - [上海市 (中华民国)](../Page/上海市_\(中华民国\).md "wikilink")
  - [杨浦区](../Page/杨浦区.md "wikilink")、[新市区](../Page/新市区_\(上海市\).md "wikilink")、[江湾](../Page/江湾镇街道.md "wikilink")
  - [上海市立图书馆](../Page/上海市立图书馆.md "wikilink")
  - [上海市立博物館](../Page/上海市立博物館.md "wikilink")
  - [江湾体育场](../Page/江湾体育场.md "wikilink")
  - [大上海都市计划](../Page/大上海都市计划.md "wikilink")
  - [首都计划](../Page/首都计划.md "wikilink")
  - [上海市優秀历史建築](../Page/上海市優秀历史建築.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中國都市計畫](../Category/中國都市計畫.md "wikilink")
[+](../Category/上海民国建筑.md "wikilink")
[大上海计划](../Category/大上海计划.md "wikilink")
[Category:1930年代上海](../Category/1930年代上海.md "wikilink")
[Category:江湾](../Category/江湾.md "wikilink")
[Category:杨浦区](../Category/杨浦区.md "wikilink")